\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
изучить внутреннюю структуру базовых элементов ТТЛ, ТТЛШ, КМОП
и оценить их статические параметры и характеристики.

\textbf{Задачи:}
построить схему логического элемента, оценить уровни логических сигналов,
определить входные и выходные токи ЛЭ, потребляемую мощность, время задержки
переключения. Построить передаточную и входную характеристики. Определить уровни
помехоустойчивости и помехозащищенности, логический перепад, точку переключения.

По варианту итегральная схема КР531ЛИ3. Её схема приведена на рисунке~\ref{ris:task-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/task-scheme}}
    \caption{Схема одного логического элемента ИС КР531ЛИ3}
\label{ris:task-scheme}
\end{figure}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Для начала построим схему КР531ЛИ3 с помощью \textsl{OrCAD~17.2}. Она
представлена на рисунке~\ref{ris:orcad-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/orcad-scheme}}
    \caption{Собранная схема КР531ЛИ3 в OrCAD~17.2}
\label{ris:orcad-scheme}
\end{figure}

Теперь проанализируем режим переключения схемы, воспользовавшись
средствами анализа переходных процессов. Для этого будем использовать схему,
представленную на рисунке~\ref{ris:scheme-time-domain}. Полученные временные
диаграммы представлены на рисунке~\ref{ris:time-domain}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme-time-domain}}
    \caption{Схема с установленными генераторами для получения временных диаграмм}
\label{ris:scheme-time-domain}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/time-domain}}
    \caption{Временные диаграммы логического элемента КР531ЛИ3}
\label{ris:time-domain}
\end{figure}

Проанализировав получившиеся временные диаграммы, определим какую
логическую функцию выполняет исследуемый элемент "--- логическое 3И.

Построим передаточную характеристику, воспользовавшись средствами анализа
передаточной функции \textsl{OrCAD 17.2}. Она представлена на
рисунке~\ref{ris:dc-sweep}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/dc-sweep}}
    \caption{Передаточная характеристика логического элемента КР531ЛИ3}
\label{ris:dc-sweep}
\end{figure}

По полученной передаточной характеристике определим основные статические
параметры логического элемента:

\begin{itemize}
\item уровень логической единицы $U_1 = 4.6~\textup{В}$;
\item уровень логического нуля $U_0 = 0.096~\textup{В}$;
\item уровень переключения $U_p = 1.3~\textup{В}$;
\item уровень помехозащищённости по низкому уровню входного сигнала
      $U_\textup{пз0}~=~U_p~-~U_\textup{вх0}~=~1.3-0.096~=~1.204~\textup{В}$;
\item уровень помехозащищённости по высокому уровню входного сигнала
      $U_\textup{пз1}~=~U_\textup{вх1}~-~U_p~=~4.6-1.3~=~3.3~\textup{В}$;
\item помехоустойчивость по низкому уровню входного сигнала 
      $U_\textup{пу0}~=~U_\textup{вхА}~–~U_0~=~1.2-0.096~=~1.104~\textup{В}$, где
      $U_\textup{вхА}$ "--- входное напряжение точки А (первая точка
      излома графика передаточной характеристики от начала координат);
\item помехоустойчивость по высокому уровню входного сигнала
      $U_\textup{пу1}~=~U_\textup{вх1}~–~U_\textup{вхВ}~=~4.6-1.4~=~3.2~\textup{В}$, где
      $U_\textup{вхВ}$ "--- входное напряжение точки В (вторая точка излома
      графика передаточной характеристики от начала координат).
\end{itemize}

Построим входную характеристику ($I_\textup{вх} = f(U_\textup{вх})$) логического
элемента КР531ЛИ3. Она представлена на рисунке~\ref{ris:input-characteristic}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/input-characteristic}}
    \caption{Входная характеристика логического элемента КР531ЛИ3}
\label{ris:input-characteristic}
\end{figure}

По графику определим величину входного тока логического элемента при подаче
на вход напряжения логического ноля ($I_\textup{вх0}$ "--- ток вытекает из схемы)
и величину входного тока при подаче на вход элемента напряжения логической единицы
($I_\textup{вх1}$ "--- ток втекает в схему):

$$
I_\textup{вх0} = -1.5~\textup{мА},
I_\textup{вх1} = 9.9~\textup{мкА}.
$$

Оценим влияние величины сопротивления нагрузки включаемой между выходом схемы и
общей точкой на параметры логического элемента. Для этого добавим нагрузочный
резистор в схему. Изменённая схема представлена на рисунке~\ref{ris:scheme-r-load}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme-r-load}}
    \caption{Схема с нагрузочным резистором}
\label{ris:scheme-r-load}
\end{figure}

Временные диаграммы для всех значений нагрузочного резистора представлены на
рисунках~\ref{ris:dc-sweep-R1000k}--\ref{ris:dc-sweep-R470power}, а результаты измерений
и расчётов в таблице~\ref{tab:r-load-meas}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/dc-sweep-R1000k}}
    \caption{Временная диаграмма для резистора $R_\textup{н}=1$~МОм}
\label{ris:dc-sweep-R1000k}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/dc-sweep-R10k}}
    \caption{Временная диаграмма для резистора $R_\textup{н}=10$~КОм}
\label{ris:dc-sweep-R10k}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/dc-sweep-R470}}
    \caption{Временная диаграмма для резистора $R_\textup{н}=470$~Ом}
\label{ris:dc-sweep-R470}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/dc-sweep-R470power}}
    \caption{Временная диаграмма для резистора $R_\textup{н}=470$~Ом~на~+5~В}
\label{ris:dc-sweep-R470power}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Результаты измерений и расчётов}
    \begin{tabular}{|p{3.5cm}|*{3}{c|}p{3cm}|}
    \hline
    Выход & Y1 & Y2 & Y3 & Y4 \\
    \hline
    Режим DC Sweep & $R_\textup{н}=1$~МОм & $R_\textup{н}=10$~КОм & $R_\textup{н}=470$~Ом & $R_\textup{н}=470$~Ом на +5~В \\
    \hhline{|*{5}{=}|}
    $U_0(B)$            & 0.094 & 0.094 & 0.088 & 0.334 \\ \hline
    $U_1(B)$            & 4.3   & 3.5   & 3.4   & 5     \\ \hline
    $U_p(B)$            & 1.3   & 1.3   & 1.3   & 1.3   \\ \hline
    $U_\textup{вхA}(B)$ & 1.2   & 1.2   & 1.2   & 1.2   \\ \hline
    $U_\textup{вхB}(B)$ & 1.4   & 1.4   & 1.4   & 1.4   \\ \hline
    $U_\textup{пу0}(B)$ & 1.106 & 1.106 & 1.112 & 0.866 \\ \hline
    $U_\textup{пу1}(B)$ & 2.9   & 2.1   & 2.0   & 3.6   \\ \hline
    $U_\textup{пз0}(B)$ & 1.206 & 1.206 & 1.212 & 0.966 \\ \hline
    $U_\textup{пз1}(B)$ & 3     & 2.2   & 2.1   & 3.7   \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:r-load-meas}
\end{table}

Проанализировал полученные результаты, выяснили, что при уменьшении сопротивления
у нагрузочного резистора напряжение единицы у выхода уменьшается, соответственно
из-за этого уменьшаются помехоустойчивость и помехозащищённость. При этом остальные
параметры изменялись незначительно.

Для измерения задержек фронтов выходного сигнала относительно входного соберём
следующие схемы (рисунки~\ref{ris:scheme-delay-without-c}--\ref{ris:scheme-delay-with-c}):

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme-delay-without-c}}
    \caption{Схема для измерения задержек фронтов без конденсатора}
\label{ris:scheme-delay-without-c}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme-delay-with-c}}
    \caption{Схема для измерения задержек фронтов с конденсатором}
\label{ris:scheme-delay-with-c}
\end{figure}

Измерим задержки нарастающего $T_\textup{з01}$ и спадающего $T_\textup{з10}$
фронтов выходного сигнала относительно входного с помощью средств для анализа
переходных процессов. Результаты измерений представлены в таблице~\ref{tab:delay-meas}.

\begin{table}[H]
    \caption{Результаты измерений и расчётов}
    \begin{tabular}{|*{5}{c|}}
    \hline
    Выход & Режим \textsl{Transient Analysis} & $T_\textup{з01}(нс)$ & $T_\textup{з10}(нс)$ \\
    \hhline{|*{5}{=}|}
    Y1 & $R_\textup{н}=1$~МОм, $C_\textup{н}=0$~пФ   & 10.7 & 4.0  \\ \hline
    Y2 & $R_\textup{н}=1$~МОм, $C_\textup{н}=100$~пФ & 12.7 & 9.3  \\ \hline
    Y3 & $R_\textup{н}=1$~МОм, $C_\textup{н}=500$~пФ & 20.8 & 20.2 \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:delay-meas}
\end{table}

Проанализировав полученные результаты, заметим, что при увеличении
ёмкости конденсатора задержки увеличиваются (при этом $T_\textup{з01}$
стремится к $T_\textup{з10}$), но не равномерно.

Сравнив полученные данные с паспортными параметрами интегральной схемы
(приложение \ref{app:passport-data}), видим, что при отсутствии конденсатора
полученные значения практически соответствуют заявленным. Т.к. у данной схемы
максимальная ёмкость нагрузки всего 15 пФ, то нет смысла сравнивать с полученными
данными при наличии конденсатора. 

Для определения потребляемого тока соберём следующую схему (рисунок~\ref{ris:scheme-i}):

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme-i}}
    \caption{Схема для измерения потребляемого тока}
\label{ris:scheme-i}
\end{figure}

Определим потребляемый схемой ток в режиме, когда на выходе логический <<0>>
($I_\textup{пот0}$) и когда на выходе логическая <<1>> ($I_\textup{пот1}$) по
графику (рисунок~\ref{ris:consume-i}):

$$
I_\textup{пот0} = 7.5~\textup{мА},
I_\textup{пот1} = 3~\textup{мА}.
$$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/consume-i}}
    \caption{График потребляемого тока схемой}
\label{ris:consume-i}
\end{figure}

На основе проведённых измерений рассчитаем средний потребляемый схемой ток
($I_\textup{пот ср}$) и среднюю потребляемую мощность ($Р_\textup{пот ср}$):

$$
I_\textup{пот ср} = \frac{I_\textup{пот0} + I_\textup{пот1}}{2} = \frac{10.5}{2} = 5.25~\textup{мА},
P_\textup{пот ср} = \frac{I_\textup{пот0}U_0 + I_\textup{пот1}U_1}{2} = 7.2~\textup{мВт}.
$$

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате выполнения данной работы было изучено внутреннее устройство 
интегральной схемы КР531ЛИ3, а также были проверены заявленные характеристики:

\begin{enumerate}
\item С помощью моделирования убедились в том, что данный элемент представляет
      собой 3И.
\item Определили влияние изменения сопротивления нагрузки на характеристики
      платы. При увеличении нагрузочного сопротивления уровень логической единицы
      на выходе уменьшается. Соответственно из-за этого уменьшаются помехоустойчивость
      и помехозащищённость. Остальные характеристики практически не изменяются.
\item Оценили задержки нарастающего и спадающего фронта при разной ёмкостной
      нагрузке.
\item Нашли потребляемый ток платой.
\end{enumerate}

\appendix

\chapter{Паспортные данные КР531ЛИЗ}
\label{app:passport-data}

\begin{table}[H]
    \caption{Электрические параметры}
    \begin{tabular}{|*{2}{l|}}
    \hline
    Номинальное напряжение питания                          & $5~\textup{В}~\pm5\%$ \\
    \hline
    Выходное напряжение низкого уровня                      & $\leq 0.5~\textup{В}$ \\
    \hline
    Выходное напряжение высокого уровня                     & $\geq 2.7~\textup{В}$ \\
    \hline
    Ток потребления при низком уровне выходного напряжения  & $\leq 42~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Ток потребления при высоком уровне выходного напряжения & $\leq 24~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Входной ток низкого уровня                              & $\leq |-2|~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Входной ток высокого уровня                             & $\leq 0.05~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Время задержки распространения сигнала при включении    & $\leq 7.5~\textup{нс}$ \\
    \hline
    Время задержки распространения сигнала при выключении   & $\leq 7~\textup{нс}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Предельно допустимые режимы эксплуатации}
    \begin{tabular}{|*{2}{l|}}
    \hline
    Максимальный выходной ток низкого уровня & $20~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Максимальный выходной ток низкого уровня & $-1~\textup{мА}$ \\
    \hline
    Максимальная емкость нагрузки            & $15~\textup{пФ}$ \\
    \hline
    Температура окружающей среды             & $-10\dots +70^\circ \textup{С}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\end{document}
